[MNirenberg.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MNirenberg.jpg "fig:MNirenberg.jpg")

**馬歇爾·沃倫·尼倫伯格**（，），美國[生物化學家與](../Page/生物化學.md "wikilink")[遺傳學家](../Page/遺傳學.md "wikilink")，因解出[遺傳密碼而與](../Page/遺傳密碼.md "wikilink")[羅伯特·W·霍利及](../Page/羅伯特·W·霍利.md "wikilink")[哈爾·葛賓·科拉納共同獲得](../Page/哈爾·葛賓·科拉納.md "wikilink")1968年[諾貝爾生理學或醫學獎](../Page/諾貝爾生理學或醫學獎.md "wikilink")。後來也研究[神經科學與](../Page/神經科學.md "wikilink")[同位序列基因](../Page/同位序列.md "wikilink")。

尼伦伯格在1961年与他的学生 Matthaei
建立和完善了大肠杆菌的[无细胞翻译系统](../Page/无细胞翻译系统.md "wikilink")，成功破译出前几个[密码子](../Page/密码子.md "wikilink")。1964年，尼伦伯格又发明[核糖体结合技术](../Page/核糖体结合技术.md "wikilink")。在这一技术帮助之下，他得以完全破译遗传密码。

2010年1月15日，患有癌症的尼伦伯格在位于纽约的家中辞世。

## 参见

  - [尼伦伯格－马特伊实验](../Page/尼伦伯格－马特伊实验.md "wikilink")

## 參考文獻

  - Voet, Donald and Judith G. Voet. 1995. *Biochemistry 2nd ed.* John
    Wilely & Sons, New York.
  - U.S. National Library of Medicine. "Profiles in Science: The
    Marshall W. Nirenberg Papers." [1](http://profiles.nlm.nih.gov/JJ/)

## 外部連結

  - [Nobel
    Biography](http://nobelprize.org/medicine/laureates/1968/nirenberg-bio.html)
  - [NIH Profiles in Science](http://profiles.nlm.nih.gov/JJ/)
  - [Free to View Video Interview with Marshall W.
    Nirenberg](http://www.vega.org.uk/video/programme/129) provided by
    the Vega Science Trust.

[Category:美國生物化學家](../Category/美國生物化學家.md "wikilink")
[Category:美國遺傳學家](../Category/美國遺傳學家.md "wikilink")
[Category:诺贝尔生理学或医学奖获得者](../Category/诺贝尔生理学或医学奖获得者.md "wikilink")
[Category:拉斯克基礎醫學研究獎得主](../Category/拉斯克基礎醫學研究獎得主.md "wikilink")
[Category:霍维茨奖获得者](../Category/霍维茨奖获得者.md "wikilink")
[Category:佛羅里達大學校友](../Category/佛羅里達大學校友.md "wikilink")
[Category:密歇根大學校友](../Category/密歇根大學校友.md "wikilink")
[Category:美国国家科学奖获奖者](../Category/美国国家科学奖获奖者.md "wikilink")
[Category:盖尔德纳国际奖获得者](../Category/盖尔德纳国际奖获得者.md "wikilink")
[Category:富兰克林奖章获得者](../Category/富兰克林奖章获得者.md "wikilink")
[Category:宗座科学院院士](../Category/宗座科学院院士.md "wikilink")